\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{../exos}

\title{TP C : Introduction}
\author{Guyet T.}
\date{2010-2011}

\begin{document}

\begin{exercice}[Précision des nombres à virgule flottante]

\question{Que fait ce programme ? Vous pourrez griboullé un tableau d'évolution de variable pour répondre à cette question.}

Le programme teste itérativement la variable \lstinline!f! qui s'approche de plus en plus de 0 (divisé par 10) à chaque tour de boucle.

\question{Donnez le résultat de ce programme. Que peut-on en déduire ?}

Avec un \lstinline!float!, le programme s'arrête avec \lstinline!i=46!. C'est à dire que lorsqu'on a divisé 46 fois 1 par 10, alors l'ordinateur n'arrive plus a distinguer cet infinitécimal avec 0 (bien qu'il soit formellement différent).

\question{Faites de même en changeant le type de la variable \texttt{f} et concluez.}
Avec un \lstinline!double!, le programme s'arrête pour \lstinline!i=324!, et pour un \lstinline!double!, le programme s'arrête pour \lstinline!i=4951!. On illustre ainsi la différence de précision entre les deux nombres.

\question{Modifier la test de la boucle par \lstinline!(10000+f)==10000!. Que concluez vous de la nouvelle valeur de \lstinline!i! ?}
En réalisant cette expérience avec \lstinline!f! défini comme un \lstinline!float!, alors la boucle s'arrête pour \lstinline!i=16!. Ceci implique qu'à proximité de 10000, on a moins de précision qu'à proximité de 0. La précision des doubles n'est donc pas uniforme.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Transtypage]

ATTENTION : il y avait une erreur dans le programme précédent (ligne 10), le programme correct est celui-ci :
\lstinputlisting{transtypage.c}

\question{Avant de compiler le programme, prévoyez les affichages pour les saisies de nombres suivantes : 46, 56, 78, -45, 10, 50000000000}

\begin{itemize}
 \item 46, 56, 78 : rien de particulier. Dans un premier cas, on a le caractère ``.'', et dans le second, on a le caractère '8' à ne pas confondre avec la valeur numérique 8, et finalement 78 donne le caractère ``N''.
 \item -45 : n'est pas un caractère, le programme n'affiche rien ou n'importe quoi. Il est plus intéressant de regarder le nombre convertis en entier signé. Le bit de poid fort (qui valait 1 car le nombre était négatif) code maintenant $2^16$, on affiche donc un très grand nombre !
 \item 10 : est le caractère spécial de saut de ligne, on voit donc apparaître des sauts de lignes vides. De même, si on utilise la valeur 7 comme caractère, celle-ci fais sonner la cloche de l'ordinateur (caractère spécial BELL).
 \item 5000000000 : plus grand que les limites d'un entier bloque la valeur au maximum des enteirs (sur mon PC : 2147483647).
\end{itemize}

\setcounter{NoQ}{2}

\question{En vous inspirant de ce programme, créer un nouveau programme qui attend la saisie d'un caractère et affiche sa correspondance en nombre entier}

\lstinputlisting{transtypage_2.c}
\end{exercice}


\end{document}